\chapter{Descripción del proyecto}\label{Capitulo3}
El presente capítulo detalla el problema del cliente en profundidad. 
Para ello, describe los aspectos que caracterizan el problema general. Además, explica los dos 
modelos que forman parte del proyecto. Esto incluye su función, las hipótesis en las que se basan y
sus datos de entrada.

	\section{Descripción del sistema}	
		El cliente, en su operación, acomete obras relacionadas	con las concesiones de gas y de electricidad 
		que son asignadas a diversas contratas. Estas contratas necesitan material
		para realizar las obras a medida que estas avanzan. Este material debe ser suministrado
		desde una serie de almacenes de abastecimiento que se encargan de determinadas contratas.
		
		De esta manera, la red logística se compone de diferentes elementos que aseguran 
		el aprovisionamiento de las obras. Dicha red logística está al servicio del transporte 
		de los materiales desde los proveedores hasta las contratas. 
		
		A lo largo de la siguiente sección se describen los aspectos más relevantes de la red logística
		que define el problema. También, se explica cómo interactúan entre ellos para asegurar 
		la disponibilidad de material cuando se requiere.
	
	\section{Elementos de la red logística}
		La red logística se compone de cuatro elementos principales:
		
		\begin{itemize}
			\item	Proveedor: se encarga de entregar las referencias de material 
			necesarias.
			\item	Almacén principal: es el centro del sistema, desde donde se produce 
			la gran mayoría de envíos de material a las contratas.
			\item	Contrata: empresas encargadas de la ejecución final de las obras y que
			cuentan con almacén propio.
			\item	Obras: son el origen de demanda real y son acometidas por las 
			contratas.
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=13cm]{img/esquema_problema}
			\caption{Esquema de la red logística del problema}
		\end{figure}
	
		\subsection{Materiales}
		Existen del orden de 1500 referencias. De aquellas, sólo 300 son relevantes por su coste
		y merecen especial atención en lo relativo a la negociación de condiciones logísticas con
		el proveedor correspondiente. Además, debido a la diversidad de materiales, se pueden clasificar
		en dos tipos:
			\begin{itemize}
				\item	Materiales largos: mayormente postes y tuberías que necesitan 
				de camiones grúa para su transporte y manipulación en carga y descarga.
				\item	Resto de materiales: no necesitan de elementos especiales para 
				su transporte.
			\end{itemize}
		
		\subsection{Proveedores}
		Suministran el material necesario para las obras y se encargan del transporte del material necesario.
		Este puede ser de dos tipos:
			\begin{itemize}
				\item	A los almacenes principales, los cuales se encargan de consolidar la demanda de sus
				contratas.
				\item	Al almacén de la contrata, directamente, si las condiciones logísticas
				lo permiten: tamaño de lote, lead time y necesidades de una contrata.
			\end{itemize}
		
		\subsection{Transporte}
		Existen varios tipos de materiales, según las necesidades asociadas a su transporte. Para ello, 
		se puede hacer uso de varios tipos de vehículos, de entre los cuales el camión-grúa se utiliza
		en el caso de los materiales ``largos''.
		
		Los flujos de transporte se pueden dividir en los siguientes casos:
		
			\begin{itemize}
				\item	Transporte del proveedor al almacén principal: cubre la demanda del almacén
				principal y sus contratas asociadas.
				\item 	Transporte del proveedor directamente a la contrata: cubre la demanda particular
				de dicha contrata.
				\item 	Transporte del almacén principal a las contratas: cubre la demanda particular
				de cada contrata. Un mismo trayecto puede realizar una ruta por determinadas contratas.
				\item	Recogida de material en el almacén principal por parte de la contrata: cubre la
				demanda particular de cada contrata, sólo la realizan aquellas que se encuentra cerca del 
				almacén principal.
			\end{itemize}
		
		\subsection{Almacenes}
		Los almacenes tienen dos tipos de superficie: campa y superficie cubierta. 
		La capacidad de un almacén depende de la superficie de cada tipo.
		
		Esta capacidad tendrá que ser suficiente para poder realizar la consolidación del 
		material demandado por las contratas que se tienen asignadas, descontando el material
		que se entregue directamente desde el proveedor.
		
		Los costes de los almacenes se separan en dos: fijos y variables. Los primeros están 
		relacionados con la superficie disponible tanto de campa como de cubierta, mientras 
		que los variables dependen del nivel de actividad del almacén.
		
		Se puede ampliar la capacidad de los almacenes, en cuyo caso se debe incurrir en un 
		coste asociado a la ampliación. Las ampliaciones no pueden superar la superficie 
		disponible que haya en cada localización.
		
		Además, también hay costes por la apertura de nuevos almacenes o por el cierre 
		anticipado de almacenes existentes. Para la apertura de nuevos almacenes hay que 
		respetar la mínima duración de contrato.
		
		Finalmente, se puede acometer el traslado de un almacén de la localización actual 
		a una nueva. Este traslado tiene un coste asociado.
		
		\subsection{Contratas}
		
		Las contratas son las empresas encargadas de la ejecución final de las obras del
		cliente. Según las necesidades, el número de estas y sus instalaciones puede 
		ser variable. Estas obras pueden ser de diferente naturaleza, desde instalación de 
		nueva infraestructura, ampliación de infraestructura existente o mantenimiento.
		
		Cada una de estas tiene su zona de trabajo, donde son encargadas de todos los 
		trabajos, que generan sus necesidades de material. A su vez, cada una cuenta con 
		su propio almacén que, en combinación con su nivel de actividad, condicionan el 
		ritmo con el que deben ser reabastecidos los materiales.
		
		Cuando las contratas se encuentran suficientemente cerca del almacén principal, 
		se encargan de ir a recoger los materiales que necesitan para la ejecución de las 
		obras.
		
		Actualmente cada contrata es asignada a un único almacén principal.
				
	\section{Modelos}	
	
	El proyecto, para cumplir con sus objetivos, incluye el modelado de la situación real del
	cliente mediante dos modelos: uno de prospección y otro de localización. La finalidad de estos es
	ayudar a la toma de decisiones sobre la planificación de la localización de almacenes.
	
	El modelo de prospección es el objeto de estudio de este TFG. No sin dejar
	de lado el modelo de localización, debido a que la solución del primero se centra en
	las necesidades del segundo. Por tanto, es necesario acudir a él para
	explicar diversos conceptos y definir más en detalle la modelización del problema.
	
	 \subsection{Modelo de localización}
	 El modelo de localización se encarga de asignar los almacenes necesarios a las contratas. Además, 
	 establece la planificación de la localización de los mismos en cuanto a aperturas, cierres y traslados en un horizonte 
	 de estudio.
	 
	 Consiste en un modelo de programación lineal que proporciona soluciones de 
	 valor para el cliente cuyo coste sea mínimo. Este tipo de modelos optimizan una función lineal
	 de acuerdo a tres elementos básicos en un modelo de optimización.
	 
	 Un modelo de programación lineal está formado por tres elementos: función objetivo, variables y restricciones.
	 Por un lado, las variables permiten formular el problema real en un problema matemático. 
	 Por otro lado, las restricciones modelan las variables adecuándolas al problema a afrontar.  
	 Además, la función objetivo representa el objetivo a optimizar.
	 
	 En este caso, la función objetivo recoge la suma de los costes de transporte y de localización. Estos costes se 
	 quieren optimizar, es decir, minimizar.
	 
	 Las restricciones limitan la libertad de los valores que pueden tomar las variables. Para ello
	 se formulan matemáticamente diferentes requisitos, dando lugar a las restricciones que modelan
	 el problema real. 
	 
	 En el problema afrontado se definen siete requisitos, los cuales se enuncian a continuación.
	 
	 	\subsubsection{Requisitos}
	 		\begin{itemize}
	 			\item RQ01: los almacenes principales tendrán que tener suficiente capacidad de almacenaje para 
	 			cubrir la demanda mensual de las contratas que tengan asociadas.
	 			\item RQ02: los almacenes principales se elegirán entre el conjunto de localizaciones posibles 
	 			aportadas por el usuario.
	 			\item RQ03: los almacenes principales tendrán como máximo la superficie marcada por el usuario.
	 			\item RQ04: todo el transporte de materiales, una vez restado los porcentajes de transporte 
	 			directos y recogida, será realizado desde los almacenes principales.
	 			\item RQ05: una contrata sólo podrá estar asignada a un almacén principal a lo largo de todo el 
	 			periodo de cálculo.
	 			\item RQ06: todo el almacenamiento se llevará a cabo en los almacenes principales, en ningún caso, 
	 			se utilizará el espacio de almacén de las contratas.
				\item RQ07: los almacenes principales almacenarán los materiales de sus contratas asignadas, en 
				ningún caso, se realizarán movimientos de material entre almacenes principales.
	 		\end{itemize}
	 
	 De esta manera, el modelo de localización queda definido. A su vez, los costes que tiene en cuenta
	 son los siguientes. Por un lado, aunque la cantidad de
	 posibles flujos de transporte es múltiple, el modelo sólo tiene en cuenta el transporte de materiales 
	 desde los almacenes principales hasta las contratas. Por otro 
	 lado, se tienen los costes asociados a la gestión de aperturas, cierres y posibles 
	 traslados de acuerdo con un horizonte temporal.
	 
	El cliente estima que el horizonte temporal debe abarcar entre tres y cinco años.
	Así, se tiene la capacidad de evaluar el impacto de las decisiones en plazos de tiempos 
	consistentes con las duraciones de los contratos de los almacenes con los operadores logísticos.
	 
	 A su vez, el horizonte temporal se discretiza mensualmente. Esto permite
	 evaluar escenarios con variaciones a lo largo del año con precisión aceptable.
	 Principalmente, afecta a la demanda y al ritmo de ejecuciones en situaciones 
	 diferentes del año. Por ejemplo, las diferentes estaciones que 
	 componen un año natural y su posible climatología pueden representar 
	 variaciones en la demanda de materiales debido al ritmo de las obras.
	 
		\subsubsection{Datos de entrada}
	 	 	El modelo, para poder obtener soluciones, necesita una serie de datos de entrada. 
			Los datos de entrada hacen referencia al sistema logístico, a los almacenes, las contratas 
			y los materiales. A continuación, se clasifican en función de su naturaleza.
			
	 	 	\begin{itemize}
	 	 		\item Generales: porcentajes de envío de material realizados por el proveedor,
	 	 		recogidos por las contratas y el de stock de seguridad y coste asociado.
	 	 		\item Relativos a materiales: unidad de superfice necesaria para el almacenaje 
	 	 		de cada tipo de material, coste de transporte por unidad de volumen y kilómetro, 
	 	 		relación entre la unidad de medida y las unidades de cada tipo de material.
	 	 		\item Relativos a contratas: coordenadas geográficas, demanda de materiales mensual 
	 	 		y capacidad de almacenamiento.
	 	 		\item Relativos a almacenes: coordenadas geográficas, estado actual (operativo, 
	 	 		fechas de cierre...), capacidad de almacenamiento, índice de rotación, coste de compra y
	 	 		coste de traslado.	
	 	 	\end{itemize}
	 	 	
	 	 	Las coordenadas de los almacenes son uno de los datos mas relevantes, lo que pone de manifiesto 
	 	 	la relevancia del modelo de prospección. La solución de este modelo se utiliza para realizar la búsqueda 
	 	 	física de los almacenes que alimentan al modelo de localización.
	 
	\subsection{Modelo de prospección}
	El objetivo del modelo de prospección es obtener las zonas de interés en las que posteriormente el cliente
	realizará la búsqueda de emplazamientos finales para alimentar al modelo de localización.
	
	Para ello, el modelo utilizará los datos relativos a las contratas para calcular las coordenadas
	de los emplazamientos en base a la demanda de las contratas con el objetivo de reducir las distancias.
	
	Mediante el modelo de prospección, el cliente puede configurar el número de zonas de emplazamientos.
	De este modo, puede comparar las posibles ubicaciones de los almacenes en función del número de almacenes que quiera utilizar. 
	
	El modelo de prospección devuelve el punto geográfico ideal para cada almacén. Esta situación geográfica permitirá al
	cliente realizar la búsqueda de emplazamientos de posibles almacenes.
	
	Cabe destacar que las soluciones proporcionadas por este modelo, en algunos casos, son meramente orientativas. La situación de las
	contratas determina el centro de su correspondiente grupo. Consecuentemente, puede ocurrir que este
	se encuentre en zonas que imposibilitan la búsqueda de emplazamientos. Por ejemplo, la cima
	de una montaña, un lago o el mar.
	
	
	\subsection{Datos de entrada}\label{3.3.3}
	El modelo utiliza los datos de entrada para lograr soluciones de valor. Las soluciones
	se estructuran en los datos de salida del modelo.
	
	Los datos de entrada del modelo de prospección, como ya se ha anticipado 
	previamente, son los siguientes:
		\begin{itemize}
		\item	Contratas: representadas por el código de contrata, el nombre de la contrata y la dirección donde se encuentran 
		y llevan a cabo las operaciones.
		\item	Coordenadas geográficas: representan la ubicación de cada contrata. Las coordenadas se definen por 
		la latitud (norte-sur) y la longitud (este-oeste).
		\item	Demanda:  de cada contrata identificada. Se proporcionan los datos 
		de demanda de los años 2015 y 2016 cuantificados mensualmente. Además, 
		están divididos según el tipo de almacenaje (campa o cubierta), 
		acompañados de la unidad de medida, su relación volumen/unidad y el volumen 
		total estimado.
		\end{itemize}

	Cabe destacar que los datos de los cuales se disponen corresponden a dos países.
	Por un lado, se poseen tanto las contratas como el histórico de demandas 
	pertenecientes a las obras en España. Por otro lado, se tienen las localizaciones de las
	contratas correspondientes a Chile.
	
	Sin embargo, existe la posibilidad, mediante herramientas informáticas, de obtener 
	un número determinado de situaciones geográficas aleatorias de un único país para 
	simular contratas en otros países o aumentar el número de las ya existentes. De
	igual manera, también pueden variarse los datos de demanda para establecer distintos escenarios.
	
	Esta serie de datos se recogen en una hoja de cálculo. Es necesario un tratamiento de los mismos 
	de manera que cada contrata pueda ser caracterizada por sus coordenadas y por los datos de 
	demanda proporcionados, si existen.
	
	Finalmente, queda introducido el entorno del proyecto, la motivación del presente TFG, 
	sus objetivos, las características del problema y los elementos necesarios, a nivel teórico, 
	en los cual se apoyará la herramienta. Por lo tanto, las condiciones son idóneas para detallar 
	el trabajo llevado a cabo para el estudio adyacente a la implementación de la herramienta. Lo cual se hará en 
	el siguiente capítulo.
	
	